\documentclass[a4paper, 12pt, oneside]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{units}
\usepackage{longtable}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fontawesome}
\usepackage{keystroke}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage[title]{appendix}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{newfloat}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{tikz}

% custom margins for binding
\addtolength{\hoffset}{10mm}

% custom environment for listings
\DeclareFloatingEnvironment[fileext=lop]{source}

% command for easy referecing
\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
\newcommand{\secref}[1]{(Cf.~\ref{#1} \nameref{#1})}
\newcommand{\figref}[1]{(Cf. Figure~\ref{#1})}
\newcommand{\coderef}[1]{(Cf. Source~\ref{#1})}

% custom colors for listings
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

% listings parameters
\lstset{frame=tb, language=C, aboveskip=3mm, belowskip=3mm,
  showstringspaces=false, columns=fullflexible,
  basicstyle={\scriptsize\ttfamily}, numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray}, keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen}, stringstyle=\color{mauve}, breaklines=true,
  tabsize=1, postbreak=\mbox{\textcolor{blue}{$\hookrightarrow$}\space}}

% command for subsubsubsubsection
\titleclass{\subsubsubsection}{straight}[\subsection]
\newcounter{subsubsubsection}[subsubsection]
\renewcommand\thesubsubsubsection{\thesubsubsection.\arabic{subsubsubsection}}
\renewcommand\theparagraph{\thesubsubsubsection.\arabic{paragraph}}
% optional; useful if paragraphs are to be numbered
\titleformat{\subsubsubsection}
  {\normalfont\normalsize\bfseries}{\thesubsubsubsection}{1em}{}
\titlespacing*{\subsubsubsection}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus 0.2ex}{1.5ex plus 0.2ex}
\makeatletter
\renewcommand\paragraph{\@startsection{paragraph}{5}{\z@}%
  {3.25ex \@plus1ex \@minus.2ex}%
  {-1em}%
  {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand\subparagraph{\@startsection{subparagraph}{6}{\parindent}%
  {3.25ex \@plus1ex \@minus .2ex}%
  {-1em}%
  {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\def\toclevel@subsubsubsection{4}
\def\toclevel@paragraph{5}
\def\toclevel@paragraph{6}
\def\l@subsubsubsection{\@dottedtocline{4}{7em}{4em}}
\def\l@paragraph{\@dottedtocline{5}{10em}{5em}}
\def\l@subparagraph{\@dottedtocline{6}{14em}{6em}}
\makeatother
\setcounter{secnumdepth}{4}
\setcounter{tocdepth}{4}

% Pagestyle: footer and header
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
%\fancyhead[L]{\leftmark}
\fancyhead[R]{Eye of Sauron}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\fancyfoot[C]{\textbf{\thepage}}
\fancyfoot[L]{$\frac{42}{2}$}
\fancyfoot[L]{\includegraphics[width=7mm]{logos/team-logo.png}}
\fancyfoot[R]{\includegraphics[width=8mm]{logos/project-logo.png}}

% Titlepage informations
\title{Eye of Sauron \and Rapport de Première Soutenance}
\author{\textbf{risson}, aka Marc \bsc{Schmitt} \and
\textbf{WrongPasswd}, aka Jean \bsc{Troffer-Charlier} \and \textbf{Paganim},
    aka Benjamin \bsc{Decreusefond} \and $$\frac{42}{2}$$}
\date{21 octobre 2018}

% Titlepage layout
\makeatletter
\renewcommand{\and}{\\}
\def\@maketitle{
        \begin{center}
            \includegraphics[width=90mm]{logos/project-logo.png}\\[2ex]
            {\Huge \@title }\\[3ex]
            {\Large \@author}\\[3ex]
            \@date\\[3ex]
            \includegraphics[width=20mm]{logos/team-logo.png}\\
        \end{center}}

\makeatother

% THE DOCUMENT
\begin{document}
    \maketitle
    \thispagestyle{empty}

    \newpage
    \tableofcontents
    \newpage

    \section*{Introduction} \label{sec:introduction}
    \addcontentsline{toc}{section}{Introduction}
        Nouvelle année, nouveau projet ! C'est avec le même équipage (à un ou
        deux matelots près) que l'année précédente, que nous nous élançons dans
        notre nouveau projet pour l'InfoSPE. Cette fois-ci, il n'est plus
        question de réaliser un jeu vidéo à l'aide d'un logiciel de conception,
        mais de réaliser un OCR (\emph{Optical Character Recognition}). En
        d'autres termes, notre projet, lorsqu'il sera achevé, sera capable de
        reconnaître du texte à partir d'une image qui lui aura été donnée en
        paramètre. Cela semble un peu magique à première vue, mais après avoir
        lu ce rapport vous serez en mesure de comprendre le \emph{comment} d'un
        OCR.\par
        Bien entendu, nous devrons respecter certaines contraintes. Tout
        d'abord, lorsque notre projet sera achevé, notre programme devra
        proposer une interface graphique permettant à l'utilisateur d'interagir
        plus facilement avec ce dernier. De plus, le langage que nous devrons
        utiliser pour réaliser notre projet est le \emph{C99}.\par
        Enfin, notre projet devra être fournis avec 3 fichiers supplémentaires
        à savoir~: un fichier \texttt{README}, un fichier
        \texttt{AUTHORS} et enfin un \texttt{Makefile} fournissant au
        moins les règles \texttt{all} et \texttt{clean}.
    \newpage

    \section{Principe de fonctionnement}\label{sec:principe-fonctionnement}
        Un système OCR part de l’image numérique réalisée par un
        scan optique d’une page (document imprimé, feuillet dactylographié,
        etc.), ou une caméra numérique, et produit en sortie un
        fichier texte en divers formats (texte simple, formats de traitements
        de texte, XML\ldots).\par
        Certains logiciels tentent de conserver l’enrichissement du texte
        (corps, gras et police) ainsi que la mise en page, voire de rebâtir
        les tableaux et d’extraire les images.\par
        Certains logiciels comportent, en outre, une interface pour
        l’acquisition numérique de l’image. Jusqu’à une date récente, le
        fonctionnement des systèmes OCR performants était peu connu car protégé
        par le secret industriel ; les logiciels open-source disponibles (par
        exemple~: \emph{GOcr}) étant plutôt l’œuvre d’amateurs.  La publication
        en open-source de systèmes performants a quelque peu changé cette
        situation. Les étapes de traitement peuvent être schématisées ainsi~:

        \begin{description}
            \item [1\up{ère} étape~: Import et export de l'image] Cette phase
                permet d'importer l'image que l'utilisateur aura fournie dans
                notre programme, afin que le programme puisse la traiter et
                renvoyer un résultat.

            \item [2\up{éme} étape~: Pré-analyse de l’image] Le but est
                d’améliorer éventuellement la qualité de l’image. Ceci peut
                inclure le redressement d’images inclinées ou déformées, des
                corrections de contraste, le passage en mode bicolore (noir et
                blanc, ou plutôt papier et encre), la détection de contours.

            \item [3\up{éme} étape~: Ségmentation en lignes et en caractères]
                Vise à isoler dans l’image, les lignes de texte et les
                caractères à l’intérieur des lignes.

            \item [4\up{ème} étape~: Le réseau de neurones] Le but de cette
                étape est de reconnaitre les caractères à l'aide d'un réseau de
                neuronnes. En effet, le fonctionnement qui sera expliqué par la
                suite \secref{sec:neural-network} permettra à l'aide d'un
                réseau capable d'apprendre, à partir d'exemples, à reconnaître
                des caractères. Au stade actuel de la réalisation, seul un XOR
                a été implémenté.
        \end{description}

    \section{Organisation du repo~\faGit} \label{sec:orga-git}
        Notre repo~\faGit~étant bien rempli, nous nous sommes sentis obligés
        d'expliquer à quoi correspondent toutes les choses qui s'y trouvent.

        \subsection{\texttt{AUTHORS}, \texttt{LICENSE.md} et
                    \texttt{README.md}} \label{sec:git-authors}
            Le fichier \texttt{AUTHORS} est requis pour le rendu de ce projet
            et contient le nom des personnes ayant activement participé, au
            format requis par \emph{EPITA}.\par
            Le fichier \texttt{LICENSE.md} est là pour donner des informations
            sur les droits d'auteurs aux personnes qui seraient intéressées par
            notre code.\par
            Le fichier \texttt{README.md} qui donne à l'utilisateur des
            informations basiques sur l'utilisation de notre programme, sur
            l'installation, sur la license, ainsi que comment contribuer.

        \subsection{\texttt{src/}} \label{sec:git-src}
            C'est dans ce dossier que tout se passe, puisqu'il contient le code
            source de notre programme
            \subsubsection{\texttt{src/*.[ch]}} \label{sec:git-src-ch}
                Ce sont les fichiers sources du programme. Chacun est documenté
                par un commentaire de fichier \coderef{src:top-comment} et les
                fonctions présentes dans ceux-ci sont également documentées, en
                suivant un style de commentaires reconnaissable par
                \emph{Doxygen} \secref{sec:git-doxyfile}.

                \begin{source}
                    \centering
                    \lstinputlisting[firstline=1,
                                     lastline=8]{../src/io/export.c}
                    \caption{Commentaire d'un fichier source}
                    \label{src:top-comment}
                \end{source}

            \subsubsection{\texttt{src/*.\{bmp,png\}}} \label{sec:git-src-bmp}
                Ces fichiers sont des images utilisées pour nos tests. L'image
                \texttt{test.bmp}, qui est la même que \texttt{test.png} mais
                dans un autre format, est l'image de test la plus simple,
                pour des tests basiques pour le réseau de neurones. Les autres
                présentent plus de complexité et requièreront un prétraitement
                approfondi de l'image.

            \subsubsection{\texttt{src/Makefile}} \label{sec:git-src-make}
                Les règles utilisables avec ce \texttt{Makefile} sont les
                suivantes~:

                \begin{description}
                    \item [\texttt{all}] lance la règle \texttt{eyeofsauron}.
                    \item [\texttt{eyeofsauron}] cette règle compile notre
                        programme.
                    \item [\texttt{run}] dépend de la règle
                        \texttt{eyeofsauron} et lance le programme avec les
                        arguments \texttt{./test.png --verbose}.
                    \item [\texttt{format}] cette règle supprime toutes les
                        espaces de fin de ligne, et lance \texttt{astyle} qui
                        va s'occuper de correctement formatter notre code afin
                        que celui-ci respècte les convientions édictées par
                        \emph{GNU}.
                    \item [\texttt{clean}] supprime tous les fichiers générés
                        par la compilation, les outils de débug, astyle et par
                        le programme lui-même, sauf l'exécutable.
                    \item [\texttt{distclean}] dépend de la règle
                        \texttt{clean} et supprime en plus l'exécutable de
                        notre programme.
                \end{description}

                Le compilateur utilisé est \texttt{gcc} avec les options,
                toutes combinées, suivantes~: \texttt{-MMD -I/usr/include/SDL
                -Wall -Wextra -Werror -std=c99 -O3 -D\_GNU\_SOURCE=1
                -D\_REENTRANT -lSDL -lpthread -lSDL\_image -lm -L/usr/lib}.
                Pour le débug, nous enlevons les options \texttt{-Werror} et
                \texttt{O3} et rajoutons \texttt{-DDEBUG} et \texttt{-g}. Le
                programme de suppression de fichiers par défaut avec ses
                options est \texttt{rm -rvf}.

        \subsection{\texttt{docs/}} \label{sec:git-docs}
            Dans ce dossier est le code source des documents à rendre avant
            chaque soutenance, ainsi que les fichiers nécessaires à la
            compilation de ceux-ci.

            \subsubsection{\texttt{docs/*.tex}} \label{sec:git-docs-tex}
                Les fichiers \LaTeX~pour le rapport de première soutenance
                et à terme, pour le rapport de projet. Ceux-ci respectent
                en majorité la règle de non-dépassement de 80 charactères,
                sauf pour les figures \emph{TikZ} et les tableaux, car cela
                aurait rendu le code très moche.

            \subsubsection{\texttt{docs/\{img,logos\}/}}
            \label{sec:git-docs-img}
                Les fichiers images et les logos inclus dans les rapports.

            \subsubsection{\texttt{docs/Makefile}} \label{sec:git-docs-make}
                Les règles utilisables avec ce \texttt{Makefile} sont les
                suivantes~:

                \begin{description}
                    \item [\texttt{all}] lance la règle \texttt{rap-stn-1.tex}.
                    \item [\texttt{rap-stn-1.pdf}] compile le rapport de
                        première soutenance.
                    \item [\texttt{format}] cette règle supprime toutes les
                        espaces de fin de ligne.
                    \item [\texttt{clean}] cette règle supprime tous les
                        fichiers générés par la compilation \LaTeX~sauf les
                        PDFs.
                    \item [\texttt{distclean}] dépend de la règle
                        \texttt{clean} et supprime en plus les PDFs.
                \end{description}

                Le compilateur \LaTeX~utilisé est \texttt{pdflatex}. Le
                programme de suppression de fichiers par défaut avec ses
                options est \texttt{rm -rvf}.

        \subsection{\texttt{Doxyfile}} \label{sec:git-doxyfile}
            Fichier utilisé par \emph{Doxygen} afin de généré automatiquement
            une documentation de notre code. Cette documentation est très
            détaillée puisqu'elle est décrit toutes les fonctions, les
            structures et leur attributs. Elle génére un dossier
            \texttt{doxydocs/} avec deux formats de documentation dedans. Une
            version en \LaTeX~dans \texttt{doxydocs/latex/} et une en HTML
            dans \texttt{doxydocs/html/}. Éxécutez \texttt{man doxygen} pour
            plus d'informations sur \emph{Doxygen}.

        \subsection{\texttt{Makefile}} \label{sec:git-make}
            Les règles utilisables avec ce \texttt{Makefile} sont les
            suivantes~:

            \begin{description}
                \item [\texttt{all}] lance la règle \texttt{eyeofsauron}.
                \item [\texttt{alldocs}] lance les règles \texttt{docs} et
                    \texttt{doxydocs}
                \item [\texttt{eyeofsauron}] lance la règle éponyme dans le
                    dossier \texttt{src/} et copie l'éxecutable généré dans le
                    dossier courant.
                \item [\texttt{doxydocs}] génère la documentation
                    \emph{Doxygen}.
                \item [\texttt{docs}] lance la règle éponyme dans le dossier
                    \texttt{docs/} et copie les fichiers PDF générés dans le
                    dossier courant.
                \item [\texttt{rap-stn-1.pdf}] lance la règle éponyme dans le
                    dossier \texttt{docs/} et copie le fichier PDF généré dans
                    le dossier courant.
                \item [\texttt{install}] dépend de la règle
                    \texttt{eyeofsauron} et installe le programme dans
                    \texttt{/usr/local/bin}.  Requiert des droits
                    administrateurs.
                \item [\texttt{uninstall}] désinstalle le programme de
                    \texttt{/usr/local/bin}. Requiert des droits
                    administrateurs.
                \item [\texttt{format}] lance la règle éponyme dans les
                    dossiers \texttt{src/} et \texttt{docs/} et supprimme
                    toutes les espaces de fin de ligne des fichiers texte du
                    dossier courant.
                \item [\texttt{clean}] lance la règle éponyme dans les dossiers
                    \texttt{src/} et \texttt{docs/} et supprime les fichiers
                    générés par notre programme du le dossier courant.
                \item [\texttt{distclean}] dépend de la règle \texttt{clean} et
                    supprime également l'éxecutable de notre programme, les PDF
                    et le dossier \texttt{doxydocs/}. Elle lance également la
                    règle éponyme dans les dossiers \texttt{src/} et
                    \texttt{docs/}.
            \end{description}

            Le programme de suppression de fichiers par défaut avec ses options
            est \texttt{rm -rvf}.

        \subsection{\texttt{.astylerc}} \label{sec:git-astylerc}
            Ce fichier contient des règles de formattage des fichiers du code
            source pour pouvoir utiliser \texttt{astyle} et ainsi faciliter le
            formattage du code. Se référer à la documentation de \emph{AStyle}
            pour plus d'informations.

        \subsection{\texttt{.gitignore} et \texttt{.gitlab-ci.yml}}
        \label{sec:git-gitignore}
            Le fichier \texttt{.gitignore} contient la liste des fichiers à ne
            pas ajouter au repo~\faGit.\par
            Quant au fichier \texttt{.gitlab-ci.yml}, il est destiné à faire de
            la \emph{Continuous Integration}. Dedans, on peut voir deux
            règles~:

            \begin{description}
               \item [\texttt{code\_quality}] cette règle lance une image
                   \emph{Docker} mise en place par GitLab, qui elle même va
                   lancer un conteneurs nommé \texttt{codequality} et qui va
                   se charger de vérifié la qualité de notre code. Voici un
                   exemple de sortie~:

                   \begin{lstlisting}
[
  {
    "categories": [
      "Bug Risk"
    ],
    "check_name": "FIXME",
    "description": "FIXME found",
    "location": {
      "lines": {
        "begin": 110,
        "end": 110
      },
      "path": "src/preprocessing.c"
    },
    "type": "issue",
    "engine_name": "fixme",
    "fingerprint": "13d8cc2b22a283bcfc446907d4e2262e",
    "severity": "minor"
  }
]
                   \end{lstlisting}
                \item [\texttt{archlinux}] cette règle lance une image Docker
                    d'un système tournant sous Archlinux, puisque c'est sur
                    cette distribution que nous présenterons notre programme,
                    et va tester la compilation, l'installation et l'éxecution
                    sur une image basique.
            \end{description}

    \section{État actuel de la réalisation}\label{sec:etat-final}
        \subsection{Import et export de l'image et du texte} \label{sec:io}
            Pour pouvoir traiter une image, il a d'abord fallu l'importer dans
            notre programme. Pour ce faire, nous utilisons la Simple
            DirectMedia Layer (SDL). Les images importées \textit{via} la SDL
            sont stockées sous forme de \texttt{*SDL\_Surface}. Cette
            représentation n'est pas forcément pratique et difficilement
            intuitive. En effet, les pixels sont stockés sous forme de tableau
            uni-dimensionnel, ce qui est contraire à la représentation que
            l'on peut faire d'une image. De plus les composantes de couleurs
            (R, G, B, et A pour rouge, vert, bleu et la transparence) sont
            stockées sous forme de \texttt{Uint32}, ce qui fait qu'il faut
            décomposer la variable de pixel afin d'en extraire les composantes
            pour pouvoir travailler dessus, ce qui n'est pas très pratique.
            C'est pourquoi nous avons décidé d'utiliser nos propres types
            \texttt{image} et \texttt{pixel}
            \coderef{src:struct-image-pixel}. Le type \texttt{image}
            possède 5 attributs~:

            \begin{description}
                \item [*path] le chemin vers le fichier depuis lequel l'image a
                    été importée
                \item [width] la largeur de l'image
                \item [height] la hauteur de l'image
                \item [size] le nombre de pixel de l'image
                    (\texttt{width * height})
                \item [**pixels] un tableau bi-dimensionnel de pixels
            \end{description}

            Quant au type \texttt{pixel}, il possède 3 attributs, qui sont
            les trois composantes de couleurs d'un pixel~: \texttt{r},
            \texttt{g} et \texttt{b}.\par
            Les images sont donc importées grâce à la bibliothèque SDL et la
            fonction \texttt{IMG\_Load} et sont ensuite converties
            d'un type \texttt{*SDL\_Surface} vers notre type
            \texttt{image} pour permettre une manipulation aisée de
            celles-ci dans le reste du programme.\par
            Afin de faciliter les tests de nos fonctions, il a fallu également
            réaliser un export d'image. Pour ce faire, nous utilisons encore la
            SDL. Tout d'abord, on convertit notre type \texttt{image} vers
            un type \texttt{*SDL\_Surface}, puis l'on utilise la fonction
            \texttt{SDL\_SaveBMP} pour enregistrer l'image dans un fichier
            BMP.

            \begin{source}
                \centering
                \lstinputlisting[firstline=18, lastline=34]{../src/image.h}
                \caption{Types \texttt{image} et \lstinline{pixel}}
                \label{src:struct-image-pixel}
            \end{source}

        \subsection{Prétraitement} \label{sec:preprocessing}
            Quant au prétraitement de notre fonction, nous avons dû réaliser
            plusieurs choses.\par
            Comme nous devons réaliser un \emph{OCR} capable de reconnaître les
            caractères sur une image, il nous a d'abord été nécessaire de
            mettre en place un système capable de reconnaître les caractères de
            l'image correctement. Le problème étant que, sur une image sans
            prétraitement, il est très difficile de reconnaitre les caractères.
            De ce fait, une solution possible est de convertir l'image en noir
            et blanc de sorte à convertir les images qui, initialement sont un
            ensemble de pixels de différentes couleur en image avec des pixels
            qui sont, soit noir, soit blanc \figref{fig:conversionbaw}.\par
            Pour ce faire le principe de conversion d'une image en noir et
            blanc est le suivant~: chaque pixel peut se décomposer comme un
            ensemble de trois composantes~: red (R), green (G) et bleu (B).
            Comme dit précédemment, une image en noir et blanc est composée
            exclusivement de pixels blanc ou noir. Par conséquent, en regardant
            si la moyenne des trois composantes RGB d'un pixel est au-dessus ou
            au-dessous d'un certain seuil (dans notre cas 140 puisque chaque
            composantes est comprise entre 0 et 255 et que nous avons également
            besoin de bien équilibrer le noir et blanc), on peut savoir si le
            pixel doit être mis à 0 ou 255.\par
            Ainsi, si la moyenne se trouve en deçà de 140, chaque composante du
            pixel est mise à 0, sinon elle est mise à 255. Une fois ceci fait,
            nous n'avons converti qu'un seul pixel de l'image. Nous devons donc
            répéter ceci pour tous les pixels de l'image à traiter. Ceci peut
            facilement être fait à l'aide de deux boucles imbriquées
            entre elles \figref{fig:blackandwhite}.

            \begin{source}
                \centering
                \lstinputlisting[firstline=34,
                                        lastline=70]{../src/preprocessing.c}
                \caption{Fonction permettant de mettre tous les pixels en noir
                                                                    ou blanc}
                \label{fig:blackandwhite}
            \end{source}

            \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{img/original.png}\hfill
                \includegraphics[width=\textwidth]{img/black_white.png}
                \caption{Exemple de conversion en noir et blanc}
                \label{fig:conversionbaw}
            \end{figure}

        \subsection{Découpage de l'image} \label{sec:image-cutting}
            La reconnaissance de caractères grâce à un réseau neuronal contient
            deux problèmes~: la segmentation de l'image en caractères à
            reconnaître, et la reconnaissance de chaque caractère découpé avec
            le réseau de neurones. Ici, le découpage de l'image est
            relativement simple, puisque l'image est constituée, après
            prétraitement \secref{sec:preprocessing}, uniquement de pixels
            blancs ou noirs.\par
            Pour repérer les caractères de l'image, nous avons décidé de créer
            deux structures, l'une pour stocker des lignes de caractères,
            l'autre pour stocker des caractères. Nous procédons en deux temps.
            Dans un premier temps, une première fonction parcourt chaque ligne
            de pixel de l'image en largeur et note la première ligne de pixel
            contenant un pixel noir. Ensuite elle note la dernière ligne de
            pixel contenant un pixel noir avant une ligne ne contenant que des
            pixels noirs. La fonction stocke alors ces deux valeurs dans une
            structure \emph{char\_line\_position}, qu'elle stocke dans un
            tableau, et ainsi de suite jusqu'à la fin de l'image. Elle renvoie
            ensuite ce tableau.\par
            Dans un deuxième temps, une deuxième fonction applique le même
            principe pour délimiter chaque caractère à partir du tableau
            renvoyé par la première fonction et renvoie un tableau de
            structures \emph{char\_position} qui contiennent les premières et
            dernières lignes et colonnes de pixel de chaque caractère. Plutôt
            que de renvoyer des matrices de pixels, nos fonctions renvoient
            donc simplement des tableaux de positions qui serviront pour
            récupérer les \emph{Input} du réseau de neurones.\par
            Finalement, après exécution des fonctions nous disposons des
            positions de tous les caractères de l'image ce qui règle le
            problème de la segmentation. Reste ensuite le problème principal,
            celui de la reconnaissance par le réseau neuronal.

            \begin{source}
                \centering
                \lstinputlisting[firstline=89,
                                        lastline=146]{../src/image_cutting.c}
                \caption{Fonction de découpage de l'image}
                \label{src:image-cutting}
            \end{source}

        \subsection{Réseau de neurones} \label{sec:neural-network}
            Le réseau de neurone est un programme s'inspirant du fonctionnement
            du système nerveux humain. Sa capacité à apprendre est très
            pratique. Le nôtre permettra à terme de reconnaitre un caractère
            avec des valeurs de pixels en entrée. Pour l'instant, il est
            simplement capable d'apprendre la fonction XOR, avec ses cinq
            neurones. Mais Rome ne s'est pas construite en un jour.\par
            Un réseau neuronal est constitué d'un certain nombre de neurones,
            symbolisés par des valeurs d'entrée et de sortie. Les neurones sont
            organisés en couches, généralement trois~: la couche \emph{Input},
            la couche dite \emph{cachée}, et la couche \emph{Output}. Chaque
            neurone d'une couche est relié à chaque neurone de la couche
            suivante par un lien symbolisé par un poids. Chaque neurone fait la
            somme de chaque valeur venant des neurones de la couche précédente
            multipliée par le poids correspondant. Le neurone applique ensuite
            une fonction dite \emph{d'activation} sur cette valeur et renvoie
            le résultat vers la couche suivante. C'est la propagation vers
            l'avant. On utilise souvent la fonction sigmoïde comme fonction
            d'activation, car elle permet d'avoir des valeurs non entières
            entre 0 et 1, ce qui est pratique pour l'apprentissage. Celui-ci se
            fait grâce à ce qu'on appelle la rétropropagation.\par
            L'idée est de donner des valeurs d'entrées au réseau pour
            l'entrainer, avec une valeur attendue à la sortie. Par exemple
            pour apprendre la fonction XOR, on lui donnera successivement les
            valeurs d'entrée \emph{00} avec \emph{0} en valeur visée, \emph{10}
            et \emph{1}, \emph{01} et \emph{1}, \emph{11} et \emph{0}.

            \begin{center}
                \begin{tabular}{| c | c | c | }\hline
                    \multicolumn{2}{| c |}{\textbf{Inputs}} & \textbf{Output} \\ \hline
                                                0 &       0 &               0 \\
                                                1 &       0 &               1 \\
                                                0 &       1 &               1 \\
                                                1 &       1 &               0 \\ \hline
                \end{tabular}
            \end{center}

            Après chaque propagation vers l'avant, on calcule le taux d'erreur
            entre la valeur de sortie du neurone et la valeur visée, et on
            l'utilise pour calculer le changement à apporter aux poids qui
            donnent sur la couche \emph{Output}. On se sert de ces nouveaux
            poids pour calculer l'erreur de la couche précédente, et ainsi de
            suite jusqu'à ce que tous les poids aient été mis à jour.
            Théoriquement, en multipliant les entrainements (propagation avant
            et arrière pour chaque valeurs d'entrées et de sorties visées), la
            valeur d'erreur va diminuer et les valeurs de sorties se
            rapprochent de celles attendues.\par
            Ainsi on peut apprendre la fonction XOR assez simplement à un
            réseau neuronal ne comportant que cinq neurones, deux sur les deux
            premières couches et un sur la dernière. Avec plus de neurones, on
            peut lui apprendre à reconnaître des \emph{patterns}, comme des
            caractères. La prochaine étape est donc de donner un neurone par
            pixel de la section d'image contenant un caractère donné en entrée
            sur la couche \emph{Input}, et un neurone par possibilité de
            caractère sur la couche \emph{Output}. L'idée étant que la valeur
            la plus élevée des neurones de la couche \emph{Output} correspondra
            au caractère reconnu.\par
            La puissance d'un tel système réside dans le fait que le programme
            ne reconnaîtra pas qu'un seul arrangement de pixel précis pour un
            caractère~: avec suffisamment de données d'entrainement, il sera
            capable de reconnaître plusieurs police d'écritures, plusieurs
            tailles de caractères. Il pourrait même reconnaître des caractères
            écrits à la main si nous l'entrainions pour cela. C'est pour cela
            que les banques et les postes se servent de tels programmes pour
            lire des chèques ou des adresses.

            \begin{source}
                \centering
                \lstinputlisting[firstline=167,
                                        lastline=176]{../src/perceptron.c}
                \caption{Rétropropagation dans le réseau de neurone}
                \label{src:image-cutting}
            \end{source}

            \begin{center}
                \begin{tikzpicture}[scale=0.3]
                    \tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
                    \draw [black] (17.7,-14.5) circle (3);
                    \draw (17.7,-14.5) node {$input0$};
                    \draw [black] (35.6,-14.5) circle (3);
                    \draw (35.6,-14.5) node {$hidden0$};
                    \draw [black] (17.7,-30.1) circle (3);
                    \draw (17.7,-30.1) node {$input1$};
                    \draw [black] (35.6,-30.1) circle (3);
                    \draw (35.6,-30.1) node {$hidden1$};
                    \draw [black] (52.1,-21.1) circle (3);
                    \draw (52.1,-21.1) node {$output$};
                    \draw [black] (20.027,-12.618) arc (122.08243:57.91757:12.47);
                    \fill [black] (33.27,-12.62) -- (32.86,-11.77) -- (32.33,-12.62);
                    \draw (26.65,-10.21) node [above] {$w1$};
                    \draw [black] (20.571,-15.365) arc (69.86322:27.99193:25.577);
                    \fill [black] (34.35,-27.37) -- (34.42,-26.43) -- (33.53,-26.9);
                    \draw (30.58,-19.61) node [above] {$w2$};
                    \draw [black] (9.2,-30.1) -- (14.7,-30.1);
                    \draw (8.7,-30.1) node [left] {$1$};
                    \fill [black] (14.7,-30.1) -- (13.9,-29.6) -- (13.9,-30.6);
                    \draw [black] (9.1,-14.5) -- (14.7,-14.5);
                    \draw (8.6,-14.5) node [left] {$0$};
                    \fill [black] (14.7,-14.5) -- (13.9,-14) -- (13.9,-15);
                    \draw [black] (34.24,-17.172) arc (-30.04218:-67.81297:28.086);
                    \fill [black] (34.24,-17.17) -- (33.41,-17.61) -- (34.27,-18.12);
                    \draw (30.39,-24.77) node [below] {$w3$};
                    \draw [black] (32.845,-31.279) arc (-71.27862:-108.72138:19.301);
                    \fill [black] (32.84,-31.28) -- (31.93,-31.06) -- (32.25,-32.01);
                    \draw (26.65,-32.8) node [below] {$w4$};
                    \draw [black] (38.23,-28.66) -- (49.47,-22.54);
                    \fill [black] (49.47,-22.54) -- (48.52,-22.48) -- (49,-23.36);
                    \draw (45.84,-26.1) node [below] {$w6$};
                    \draw [black] (38.39,-15.61) -- (49.31,-19.99);
                    \fill [black] (49.31,-19.99) -- (48.76,-19.22) -- (48.39,-20.15);
                    \draw (41.94,-18.34) node [below] {$w5$};
                \end{tikzpicture}
            \end{center}

        \subsection{Interface utilisateur} \label{sec:ui}
            L'interface utilisateur actuelle se fait en ligne de commande.
            \subsubsection{Interface en ligne de commande} \label{sec:cli}
            Voici la sortie de l'exécution de la commande
            \texttt{\$ eyeofsauron}~:

            \begin{lstlisting}[language=bash]
$ eyeofsauron
Usage: eyeofsauron [OPTION...] INPUT-FILE
Try `eyeofsauron --help' or `eyeofsauron --usage' for more information.
            \end{lstlisting}

            Et voici le résultat de \texttt{\$ eyeofsauron --help}~:

            \begin{lstlisting}[language=bash]
$ eyeofsauron --help
Usage: eyeofsauron [OPTION...] INPUT-FILE
eyeofsauron -- an OCR program

  -o, --output=OUTPUT-FILE   Output to OUTPUT-FILE instead of standard output
  -v, --verbose              Produce verbose output
  -D, --defense              Produce several intermediate output for defense
                             demo
  -N, --neural               Run a neural network that will learn a XOR
  -?, --help                 Give this help list
      --usage                Give a short usage message
  -V, --version              Print program version

Mandatory or optional arguments to long options are also mandatory or optional
for any corresponding short options.

Report bugs to https://gitlab.com/42-2/eyeofsauron/issues.
            \end{lstlisting}

            Ces messages sont utiles pour l'utilisateur qui découvre
            l'utilisation de notre programme en ligne de commande.
            Détaillons-les.

            \begin{description}
                \item [-\/-output=FILE] Par défaut, le texte reconnu par notre
                    programme sera affiché sur la sortie standard du terminal.
                    Cette option permet à l'utilisateur de spécifier un fichier
                    dans lequel le texte sera enregistré, au lieu d'être
                    affiché sur la sortie standard.
                \item [-\/-verbose] Par défaut, le programme n'affiche rien, à
                    part le texte reconnu dans l'image. Cette option permet
                    d'afficher des informations sur ce que le programme est en
                    train de faire.
                \item [-\/-defense] Cette option est propre à l'utilisation en
                    soutenance, ou en démonstration. En effet, elle va générer
                    différent exports de l'image, au cours du processus de
                    prétraitement, afin de pouvoir visualiser ce que le
                    programme fait comme modifications. Par la suite, elle sera
                    utilisée pour démontrer le fonctionnement du réseau de
                    neurones qui sera utilisé pour reconnaître des caractères.
                \item [-\/-neural] Permet, uniquement pour la première
                    soutenance, de lancer le réseau neuronal qui va apprendre
                    un XOR.
                \item [-\/-help] Affiche le message d'aide ci-dessus.
                \item [-\/-version] Affiche la version du programme.
            \end{description}

            \subsubsection{Acquisition des paramètres} \label{sec:argp}
                Les paramètres sont récupérés et traités grâce à
                \texttt{argp}, une bibliothèque créée par \emph{GNU}.
                Celle-ci s'occupe également d'afficher les différents aides
                mentionnées ci-dessus \secref{sec:cli}. Ainsi, elle a besoin de
                plusieurs informations~: une courte description du programme,
                sa version et une adresse où reporter des bugs, ici la page des
                \emph{issues} sur notre réportoire GitLab
                \coderef{src:argp-infos}.\par
                Ensuite, il lui faut la liste des arguments dits
                \emph{acceptés}. Ceux-ci sont passés sans options. Par exemple,
                dans la commande \texttt{cat nginx.log},
                \texttt{nginx.log} est un argument accepté. Dans notre cas,
                ce sera le chemin vers le fichier image à traiter.  Puis il y a
                les arguments que l'on appelle \emph{compris}.  Ceux-ci sont
                les options précédées de \texttt{-} ou \texttt{-\/-}. Par
                exemple, dans la commande
                \texttt{git commit -a -m "First commit"},
                \texttt{-a} est un argument compris, mais
                \texttt{-m "First commit"} aussi, car il a besoin de
                l'option \texttt{-m} pour être reconnu. Dans notre
                programme, ce sera donc les arguments \texttt{-v},
                \texttt{-D}, \texttt{-N} et \texttt{-o FILE} dans leur
                version courte, et, respectivement, dans leur version
                longue~: \texttt{-\/-verbose}, \texttt{-\/-defense},
                \texttt{-\/-neural} et \texttt{-\/-output=FILE}. Ces
                arguments sont détaillés plus haut \secref{sec:cli}.\par
                Et enfin, il faut une structure qui puisse contenir les
                différentes valeurs données par l'utilisateur via ces arguments
                et options.  Ainsi, les arguments qui représentent du texte
                seront des chaînes de charactères, et les autres seront des
                booléens~: s'ils ont été passés par l'utilisateur, ils vaudront
                \texttt{1}, sinon \texttt{0} \coderef{src:argp-args}.\par
                Ensuite, il faut créer une fonction de \emph{parse} qui va
                affecter des valeurs dans notre structure. Celle-ci est plutôt
                basique et facilement compréhensible. Il s'agit simplement d'un
                switch \coderef{src:argp-parse}.\par
                Enfin, il faut appeler une fonction de \texttt{argp} avec
                tous ces éléments~:
                \texttt{argp\_parse(\&argp, argc, argv, 0, 0, \&args);}.
                Celle-ci s'occupe d'appeler notre fonction de parse, en lui
                donnant un à un les arguments passés au programme et rempli
                ainsi notre structure. Ensuite, on peut utiliser les différents
                attributs de cette structure comme bon nous semble, comme par
                exemple~:
                \texttt{img = import\_img(args.args[0], args.verbose);}.

                \begin{source}
                    \centering
                    \lstinputlisting[firstline=19,
                                        lastline=25]{../src/eyeofsauron.c}
                    \caption{Informations requises par argp}
                    \label{src:argp-infos}
                \end{source}

                \begin{source}
                    \centering
                    \lstinputlisting[firstline=27,
                                        lastline=49]{../src/eyeofsauron.c}
                    \caption{Options du programme, représentées pour traitement
                            \textit{via} \texttt{argp}}
                    \label{src:argp-args}
                \end{source}

                \begin{source}
                    \centering
                    \lstinputlisting[firstline=51,
                                        lastline=102]{../src/eyeofsauron.c}
                    \caption{Fonction de \emph{parse} qui récupère les
                             arguments passés au programme}
                    \label{src:argp-parse}
                \end{source}

        \subsection{Supports de distribution} \label{sec:distribution}
            \subsubsection{\faGit}
                Notre projet est disponible sur \faGitlab~Gitlab à
                \url{https://gitlab.com/42-2/eyeofsauron}
                \secref{sec:orga-git}.

            \subsubsection{Archlinux User Repository}
                Si notre programme est fonctionnel, nous prévoyons de le
                distribuer dans l'AUR.

            \subsubsection{Site web}
                Un site web est en préparation et sera disponible à l'adresse
                \url{eyeofsauron.42over2.ovh}.
   \newpage

    \section{Répartition des tâches}
            Ici nous avons opté pour une répartition des taches plus séparée.
            En effet, de l'expérience que nous avons du projet de l'an passée,
            nous estimons qu'il est plus productif de travailler chacun sur une
            partie du projet pour tout fusionner à la fin. Réaliser ce type de
            projet en travaillant à plusieurs sur le même code peut faire
            perdre beaucoup de temps. Vous trouverez le tableau de répartition
            des tache ci-après.\par

            \begin{center}
                \begin{tabular}{| c | c |}\hline
                    \textbf{Tâche}              & \textbf{Personne en charge} \\ \hline
                    Import/Export de l'image    & risson                      \\ \hline
                    Pré-analyse                 & Paganim                     \\ \hline
                    Ségmentation de l'image     & WrongPasswd                 \\ \hline
                    Réseau de neuronnes         & WrongPasswd \& Paganim      \\ \hline
                \end{tabular}
            \end{center}

    \section{Récapitulatif de l'avancement}
    \label{sec:tableau-recapitulatif}
        Dans le tableau ci-dessous est détaillé l'avancement de chaque aspect
        du projet, par rapport à nos attentes pour la première soutenance.

        \begin{longtable}{| c | c | c | c |} \hline
            \textbf{Tâche}              & \textbf{Prévision}      & \textbf{État actuel}                 \\ \hline
            Import/export de l'image    & 100\%                   & \cellcolor{green}  100\%               \\ \hline
            Prétraitement               &  70\%                   & \cellcolor{green}   70\%                \\ \hline
            Découpage de l'image        & 100\%                   & \cellcolor{green}  100\%                \\ \hline
            Réseau de neurones          &  15\%                   & \cellcolor{yellow}  15\%                \\ \hline
            Export du texte             &   0\%                   & \cellcolor{yellow}   0\%                \\ \hline
            Interface utilisateur       &  30\%                   & \cellcolor{green}   40\%                \\ \hline
            Supports de distribution    &   5\%                   & \cellcolor{yellow}   5\%                \\ \hline
        \end{longtable}

    \section{Rapport financier}\label{sec:rapport-financier}
        Voici une liste de nos achats, ainsi qu'une description de ce à quoi
        elles ont servies.

        \begin{longtable}{| c | c | c |} \hline
            \textbf{Date}  &  \textbf{Description}          &  \textbf{Prix}                  \\ \hline
            16/10/2018     &  Domaine OVH                   &  1\euro19                       \\ \hline
                           &  \textbf{Total}                &  \textbf{1\euro19}              \\ \hline
        \end{longtable}

        \begin{description}
            \item[Domaine OVH] Un nom de domaine a été acheté pour notre site
                internet \secref{sec:distribution}.
        \end{description}

    \section{Apports}\label{sec:apports}
        \subsection{En tant que groupe}\label{sec:apports-groupe}
            En tant que groupe, ce projet nous a permis d'apprendre beaucoup de
            choses. Premièrement, cela a permis de nous rendre compte de la
            nécessité d'un chef de projet, sinon cela ne fonctionne pas. De
            plus le projet nous a permis de mieux fonctionner en tant que
            groupe, la coordination des tâches est primordiale pour gagner
            beaucoup de temps dans la réalisation du projet. De plus, bien que
            les logiciels de partage soient des outils très puissants pour
            réaliser ce type de projet, ils nous ont forcés à beaucoup
            communiquer entre membres du groupe pour ne pas que des heures de
            travail soient perdues. En somme, ce projet nous a fait réaliser
            l'importance du travail en équipe, mais nous a également permis de
            mieux nous connaître et de progresser en groupe.

        \subsection{Personnels}\label{sec:apports-personnels}
            \subsubsection{WrongPasswd}\label{sec:wrongpasswd}
                Avec ce projet, je redécouvre les joies et les douleurs du C,
                le langage avec lequel j'ai découvert la programmation il y a
                longtemps. Je révise ainsi mes connaissances rouillées et les
                perfectionne. Ce projet me permet de pratiquer le C, de
                m'entrainer à régler des problèmes, en en localisant la source
                et en y trouvant une solution. Avec ce langage plus qu'avec un
                autre, j'apprends à penser pointeur et mémoire.\par
                De plus, je découvre les réseaux de neurones, chose qui pour
                moi relevait de la magie noire. Aussi l'idée d'en écrire un
                moi-même en partant de rien me réjouit. L'écriture du réseau
                apprenant simplement un XOR a déjà été intéressante et m'a
                permis de bien comprendre le fonctionnement d'un réseau
                neuronal, et de bien architecturer le code avant de m'attaquer
                au réseau qui sera capable de reconnaitre des caractères. Les
                connaissances que j'acquiert dans le domaine me serviront si je
                m'oriente dans le domaine de l'\emph{IA}, ainsi que pour
                d'éventuels projets personnels.

            \subsubsection{Paganim}\label{sec:paganim}
                Ce projet est quelque chose de très nouveau pour moi.  En
                effet, contrairement à l'année passée où nous devions réaliser
                un projet en utilisant un langage que nous avions déjà étudié
                auparavant, ici nous devons le réaliser en C, langage que je
                n'avais jamais pratiqué jusqu'alors. De plus, le projet est
                totalement différent de celui de l'année passée.  Là où nous
                devions réaliser un jeu en utilisant un logiciel de conception
                dans le projet précèdent, ici nous devons tout réaliser sans
                logiciel tier. Ainsi depuis le début de ce projet, j'ai pu
                acquérir des connaissances en C. De plus, le fait que les
                notions dont nous avons besoin pour réaliser les différentes
                fonctions de notre projet soient plus avancées que celles que
                nous étudions en cours, nous oblige à aller chercher nous même
                les connaissances dont nous avons besoin et développe donc
                notre aptitude à nous débrouiller seuls.

            \subsubsection{risson}\label{sec:risson}
                Pour la réalisation de ce projet, j'ai pu me familiariser avec
                les outils de compilation et de débug du C (Makefiles, GCC,
                GDB, valgrind,\ldots) ainsi qu'avec le langage, que je ne
                connaissais pas auparavant. J'ai également pu apprendre à un
                peu me servir des fonctionnalités de base de la SDL, avec
                l'import et l'export d'images. Par la même occasion, j'ai
                également pu me familiariser avec la construction des headers
                des fichiers BMP, mais cela n'aura pas été fructueux, puisque
                l'on utilise la SDL pour travailler avec les fichiers image.
                J'ai pu aussi travailler sur la gestion des arguments en C, en
                utilisant \texttt{argp}. Autre que cela, j'ai pu faire des
                expérimentations avec Doxygen et la génération automatique de
                documentation, ainsi qu'avec la \emph{Continuous Integration}
                de GitLab.

    \section{Problèmes rencontrés}\label{sec:problemes}
        \subsection{Problèmes généraux}\label{sec:probs-generaux}
            Les principaux problèmes recontrés par notre groupe pendant ce
            projet sont liés au langage C. En effet, le C est un nouveau
            langage que nous étudions en cours, néanmoins les notions que nous
            voyons en cours ne sont pas suffisantes pour nous permettre de
            concevoir un OCR.  Nous avons donc été obligé d'approfondir nous
            mêmes nos connaissances sur le sujet. Cela nous apprend malgré tout
            à nous documenter nous-même sur les sujets sur lesquels nous avons
            besoin de plus de connaissances.

        \subsection{Personnels}\label{sec:apports-personnels}
            \subsubsection{WrongPasswd}\label{sec:probs-wrongpasswd}
                Mon premier problème s'est posé lors de l'écriture des
                fonctions de découpages de l'image en caractères. Je pensais
                d'abord renvoyer des matrices de pixels que j'aurais créée dans
                les fonctions. Je me suis vite aperçu que le code serait
                beaucoup trop chargé et inutilement compliqué. De plus, la
                fonction risquait de ralentir le programme. J'ai alors opté
                pour une fonction renvoyant des positions comme expliqué plus
                haut \secref{sec:image-cutting}. J'ai alors eu différents
                soucis de gestions des tableaux réglés plus ou moins rapidement
                en créant un autre problème~: la fonction renvoyait des
                positions incohérentes. Ce dernier problème a été réglé en
                réécrivant la fonction de manière plus propre et organisée.\par
                Mon second problème a été rencontré lors de la création du
                réseau de neurones. Parti pour réaliser le réseau final d'une
                traite, je me suis très vite heurté à la complexité du
                programme. J'ai donc décidé de coder le réseau capable
                d'apprendre un XOR comme demandé au minimum, afin de bien
                comprendre le fonctionnement d'un tel système. En écrivant le
                réseau, j'ai rencontré des soucis mineurs (mais néanmoins longs
                à localiser) tels qu'une variable déclarée en \emph{int} à la
                place de \emph{float} ou le retour d'une fonction non récupéré.
                Le genre de soucis qui apparaissent quand on a l'esprit
                concentré sur des formules compliquées à appliquer telles que
                celles utilisées pour la rétropropagation.\par
                Ces erreurs corrigées, j'ai pu voir le réseau apprendre avec
                l'efficacité d'un enfant essayant d'apprendre les échecs en
                mangeant les pièces. J'ai donc dû trouver les erreurs dans les
                calculs pour rendre le réseau fonctionnel.

            \subsubsection{Paganim}\label{sec:probs-paganim}
                Lors de ce projet, ma tâche a été de concevoir les fonctions de
                prétraitement. Soit en d'autres termes, la fonction qui
                convertit une image en noir et blanc et une autre fonction qui
                convertit une image en niveau de gris. Le C étant un nouveau
                langage pour moi, je ne suis pas encore totalement habitué aux
                différents petits écueils du langage. La syntaxe du C étant
                similaire par certains aspects cela n'a pas été le plus gros
                problème. Néanmoins, une des grosses nouveautés du C est que
                lorsqu'une variable est déclarée il y a la possibilité de la
                déclarer comme signée ou non signée. Dans les premières
                versions de notre fonction de convertion de l'image en noir et
                blanc ce détail n'était pas pris en compte. De ce fait, pour
                des raisons qui sont à ce jour, toujours obscure, les variable
                stockant les composantes des pixels \secref{sec:preprocessing}
                contenaient des valeurs qui étaient négatives. Par conséquent
                le calcul de notre moyenne renvoyait systématiquement une
                valeur négative et mettait donc toutes les composantes de tous
                les pixels à 0 renvoyant ainsi une image noir. Après quelques
                essais réaliser à l'aide d'un debugger fait maison nous nous
                sommes aperçu du problème et avons déclaré les variable
                stockant les valeurs RGB en non signé(unsigned).

            \subsubsection{risson}\label{sec:probs-risson}
                Le plus gros, et seul, problème que j'ai rencontré
                jusqu'ici a été l'import et l'export de fichiers BMP, puisque
                la gestion du header de ceux-ci varie beaucoup selon la version
                du format de fichier utilisée. Finalement, ce problème a été
                vite résolu, puisque nous utilisons maintenant la SDL pour
                travailler sur ces fichiers, qui fait ça très bien.
    \newpage

    \section*{Conclusion} \label{sec:conclusion}
    \addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}
        Grâce à une division du travail adéquate, nous avons pu fignoler les
        différents éléments et aspects du projet et les terminer dans les
        temps. Nous avons su nous adapter pour compenser les pertes de temps du
        à des problèmes divers telles que des erreurs d'utilisation de
        \faGit~ou des méthodes de réalisation qui se sont révélées inefficaces
        ou irréalisables.
        Notre projet est à présent bien avancé. En effet, notre logiciel
        est capable de s'entraîner sur une porte XOR. C'est une première
        étape vers le réseau neuronal abouti que nous devrons rendre
        à la fin de ce semestre.
        Finalement, ce projet est très différent de celui que nous devions
        réaliser l'année passée. Nous devons utiliser de nouveaux outils
        et un nouveau langage. La conception d'un jeu est très différente de la
        conception d'un logiciel tel que notre OCR.
        Cela reste malgré tout très intéressant et le challenge reste
        élevé.
    \newpage

    \begin{appendices}
       \section{Sources et éléments utilisés}\label{sources}
            Nous aimerions remercier les personnes ayant créé tous ces
            logiciels et autres, sans qui la réalisation de ce projet n'aurait
            pas pu être possible.

            \begin{itemize}
            \renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
                \item \faGit
                \item \faGitlab~\emph{GitLab}
                \item \LaTeX
                \item SDL
                \item Doxygen
                \item \url{https://www.deviantart.com/morellagrysis/art/Eye-of-Sauron-490365367}
                    for the logo
                \item \emph{OVH}
                \item \emph{Epiquote}, et donc,
                \item Seirl et Dettorer
                \item La junk food et les sodas
                \item Kim Jong-un et Donald Trump, pour ne pas avoir
                        déclenché une guerre nucléaire avant la fin de notre
                        projet
                \item Dire Straits, pour nous avoir fourni une musique
                        géniale pour travailler
                \item La Sainte Caféine
                \item Le bar \emph{The Dubliners}, pour les bières
                post-soutenances
                \item La ville de Strasbourg, pour le cadre de travail
                magnifique qu'elle nous propose.
            \end{itemize}
    \end{appendices}
    \newpage

    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.26]{img/team-members.jpg}
        \caption{Les membres de la team $\frac{42}{2}$}
        \label{fig:team-members}
    \end{figure}

    \vspace{2cm}
    \textbf{You can not hide, I see you! There is no life, after me.
            Only\ldots~Death!}
\end{document}
